\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{CreationBoites}
\usepackage{ProfMaquette}
%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.8,0.0,0.0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.0,0.0,1.0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.57, 0.64, 0.69}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}
\newcommand{\hlrouge}[1]{\sethlcolor{rouge}\hl{#1}}
\newcommand{\hlbleu}[1]{\sethlcolor{bleu}\hl{#1}}
\newcommand{\hlgris}[1]{\sethlcolor{gris}\hl{#1}}
%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

\setcounter{page}{10}

\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 5 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Opérations avec les nombres relatifs}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.8cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par



\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Additionner deux nombres relatifs\\
\hline
Soustraire un nombre relatif à un autre
 \\
\hline
Simplifier l'écriture d’une somme de nombres relatifs \\
\hline
\end{tabular}

\end{center}

\section{\hlvert{Découvir l'addition de nombres relatifs}}

Vous êtes physicien et, dans votre laboratoire, vous observez les résultats d’étranges rencontres, celles de boules de feu et de boules de glace... \\
Par exemple : \\

2 \textcolor{red}{boules de feu} se représentent : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{feu.jpg}
\end{figure} \\
et se notent positivement : \textbf{+2} \\

3 \textcolor{blue}{boules de glaçe} se représentent : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{glace.jpg}
\end{figure} \\
et se notent négativement : \textbf{(- 3)} \\



\subsection{Rencontres entre boules de feu et rencontres entre boules de glace}

Quand des \textcolor{red}{boules de feu} se rencontrent, elles s'additionnent. Par exemple : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{feu2.jpg}
\end{figure} \\

ce qui s'écrit en utilisant les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... + ....... = .......}
\end{center}
\newpage
De même, quand des \textcolor{blue}{boules de glace} se rencontrent, elles s'additionnent. Par exemple : \\



\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{glace2.jpg}
\end{figure} \\
ce qui s'écrit en utilisant les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... + ....... = .......}
\end{center}

\begin{exercice}
    

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
%\vtabb
  &    &     \cr
$(+7) + (+8)=\dotfill$ &  $(-5) + (-4)=\dotfill$   &   $(+9) + (2)=\dotfill$   \cr
 &    &     \cr
\hline
%\vtabb
 &    &     \cr
$(-8) + (-6)=\dotfill$ &  $(-15) + (-15)=\dotfill$   &   $(-9) + (-1,5)=\dotfill$   \cr
 &    &     \cr

\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{cprop}
\vspace{3cm}
\end{cprop}


\subsection{Rencontres entre boules de feu et boules de glace}

Lorsque des boules de feu et des boules de glace se rencontrent, elles se détruisent mutuellement, une par
une. Par exemple : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{feu3.jpg}
\end{figure} \\

ce qui s'écrit en utilisant les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... + ....... = .......}
\end{center}
ou encore : 
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[scale=1]{feu4.jpg}
\end{figure} \\
\newpage 

ce qui s'écrit en utilisant les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... + ....... = .......}
\end{center}

\begin{exercice}
    

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
%\vtabb
  &    &     \cr
$(-7) + (+2)=\dotfill$ &  $(-5) + (+4)=\dotfill$   &   $(+1) + (-4)=\dotfill$   \cr
 &    &     \cr
\hline
%\vtabb
 &    &     \cr
$(-15) + (+15)=\dotfill$ &  $(-6) + (+7)=\dotfill$   &   $(+9) + (-2)=\dotfill$   \cr
 &    &     \cr

\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}





\begin{cprop}
\vspace{3cm}
\end{cprop}
\begin{cexemple}
 \vspace{3cm}
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Découvrir la soustraction de nombres relatifs}}


\underline{1 ère expérience : une éprouvette contient 5 boules de glace, vous enlevez 2 boules de glace.}

\begin{enumerate}
    \item Que reste-t-il alors dans l'éprouvette ?  \\
    \item Représenter cette expérience : \\
\begin{center}
 \huge{\dotfill - \dotfill = \dotfill  }
\end{center}
\item Écrire l'opération avec les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... - ....... = .......}
\end{center}
\end{enumerate}

\newpage

\underline{2 ème expérience : une éprouvette contient 5 boules de glace, vous y ajoutez 2 boules de feu.} \\

\begin{enumerate}
    \item Que se passe-t-il?  \\
    \item Représenter cette expérience : \\
\begin{center}
 \huge{\dotfill - \dotfill = \dotfill  }
\end{center}
\item Écrire l'opération avec les nombres relatifs : \\
\begin{center}
\huge{....... - ....... = .......}
\end{center}
\item Que pensez-vous de ces deux expériences ? \\
\item Compléter : \\
Enlever deux boules de glace revient à \dotfill\dotfill\dotfill. \\
\item Calculer $A = (- 5) - (- 2)$ revient donc à calculer $A =\dotfill  + \dotfill$
\item Une éprouvette contient 7 boules de feu, on voudrait en enlever 3. Compléter : \\
Enlever trois boules de feu revient à \dotfill\dotfill\dotfill.
\item Calculer $B = (+7) - (+3)$ revient donc à calculer $B = \dotfill+ \dotfill$
\end{enumerate}
\begin{exercice}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
%\vtabb
  &    &     \cr
$A= (-7) - (+2)$ &  $B= (-5) - (+4)$   &   $C=(+1) - (-4)$   \cr
$A= \dotfill+\dotfill$ & $B= \dotfill+\dotfill$   & $C= \dotfill+\dotfill$    \cr
$A=\dotfill $ & $B=\dotfill $   &    $C=\dotfill $  \cr
\hline
%\vtabb
 &    &     \cr
$D(-15) - (+15)$ &  $E(+6) - (+10)$   &   $F(+9) - (-11)$   \cr
$D= \dotfill+\dotfill$ & $E= \dotfill+\dotfill$   &  $F= \dotfill+\dotfill$   \cr
$D=\dotfill $ & $E=\dotfill $   &    $F=\dotfill $  \cr
\hline

\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{cprop}
\vspace{3cm}
\end{cprop}





\newpage 



\section{\hlvert{La guerre des relatifs}}

Tout le monde le sait : \\
\begin{itemize}

    \item les chiens sont gentils, fidèles, et affectueux : ils sont positifs
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{fig1.jpg}
\end{center}
    \item les chats sont méchants et veulent être
les maîtres du monde : ils sont négatifs
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{fig2.jpg}
\end{center}
\end{itemize}

Mais cette fois, la guerre est déclarée entre les chiens et les chats.


\textbf{1) Les amis du même camp se regroupent toujours ensemble.}\\
Quand quatre chats rencontrent deux chats… ils deviennent un groupe de six ! \\

\begin{figure}[!h]
    \centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig3.jpg}
\end{figure}

\newpage 


\textbf{2) Quand un ennemi chat rencontre un ennemi chien, ils s'entretuent jusqu'à la mort, un contre un.}
Quand quatre chats rencontrent un chien, un animal de chaque camp ne s'en sortira pas…

\begin{figure}[!h]
    \centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig4.jpg}
\end{figure}

Servons-nous maintenant de cette terrible guerre pour obtenir additionner de nombres relatifs : \\

\hlrouge{(+7) + (+8) = 15} on additionne des \textcolor{red}{nombres positifs} : le résultat est \textcolor{red}{positif}. \\
\newline
\hlbleu{(-7) + (-8) = -15} on additionne des \textcolor{blue} {nombres négatifs} : le résultat est \textcolor{blue}{négatif}. \\
\newline
\hlgris{(+7) + (-8) = -1} on additionne un nombre \textcolor{red}{positif} et un nombre \textcolor{blue}{négatif}. Le résultat est \textcolor{blue}{négatif}. Il y a \textcolor{blue}{1} chat de plus que de chien. \\
En fait, c'est le nombre qui la plus grande distance à zéro qui impose son signe. 








\section{\hlvert{Addition avec des nombres relatifs}}


\begin{cprop}
Pour additionner deux nombres relatifs de même signe on conserve le signe commun aux deux nombres puis on additionne les distances à zéro des deux nombres.
\end{cprop}

\begin{cexemple}
(\textcolor{blue}{-11}) + (\textcolor{blue}{-3}) = ... 
Les termes sont de même signe :\\
\begin{enumerate}
    \item on garde le signe " - " car ils sont tous les deux négatifs.
    \item on additionne les distances à zéro : 11 + 3 = 15
\end{enumerate}
Donc (\textcolor{blue}{-11}) + (\textcolor{blue}{-3}) = (\textcolor{blue}{-15}) 
\end{cexemple}

\begin{cprop}
Pour additionner deux nombres relatifs de signe contraires on prend le signe du nombre qui a la plus grande distance à zéro puis on soustrait la plus petite distance à zéro de la plus grande.
\end{cprop}



\begin{cexemple}
(\textcolor{red}{+15}) + (\textcolor{blue}{-2}) = ... 
Les termes ne sont pas de même signe : \\
\begin{enumerate}
    \item on garde le signe " + " car 15 > 2 donc le + 
    l'emporte
    \item on soustrait les distances à zéro : 15 - 2 = 13
\end{enumerate}
Donc (\textcolor{red}{+15}) + (\textcolor{blue}{-2}) = (\textcolor{red}{+13}) 
\end{cexemple}

\begin{cexemple}
(\textcolor{blue}{-7}) + (\textcolor{red}{+3}) = ... 
Les termes ne sont pas de même signe : \\
\begin{enumerate}
    \item on garde le signe " - " car 7 > 3 donc le - 
    l'emporte
    \item on soustrait les distances à zéro : 7 - 3 = 4
\end{enumerate}
Donc (\textcolor{blue}{-7}) + (\textcolor{red}{+3}) = (\textcolor{blue}{-3}) 
\end{cexemple}



\begin{crmq}
La somme de deux nombres relatifs opposés est toujours égale à 0.\\

(\textcolor{blue}{-2}) + (\textcolor{red}{+2}) = 0
\end{crmq}


\section{\hlvert{Soustraction avec des nombres relatifs}}

On aimerait calculer par exemple : (-9) - (-5) = ⋯ il y a 9 chats et on enlève 5 chats.
\begin{figure}[!h]
    \centering
\includegraphics[scale=0.9]{fig5.jpg}
\end{figure}
Enlever 5 chats revient donc à ajouter 5 chiens !
\begin{figure}[!h]
    \centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig6.jpg}
\end{figure}

\newpage 

Il suffira donc, à chaque fois, d'utiliser cette astuce pour changer les soustractions en des additions que nous connaissons déjà :  \\
(\textcolor{blue}{-9}) - (\textcolor{blue}{-12}) = (\textcolor{blue}{-9}) + (\textcolor{red}{+12}) = 3 \\
Enlever \textcolor{blue}{12 chat} revient à ajouter \textcolor{red}{12} chiens.


\begin{cprop}
Soustraire un nombre relatif revient à additionner son opposé.
\end{cprop}

\begin{cexemple}
(+3) \hlorange{-} (\textcolor{red}{+2}) = (+3) \hlorange{+} (\textcolor{blue}{-2}) = 1 \\

(-5) \hlorange{-} (\textcolor{blue}{-2}) = (-5) \hlorange{+} (\textcolor{red}{+2}) = 3
    
\end{cexemple}


\section{\hlvert{Convention d'écriture}}

Toutes ces parenthèses sont pénibles. Ainsi on pourra par la suite alléger l'écriture.\\
\begin{cprop}
Dans une suite d'additions de nombres relatifs on peut : \\
- supprimer les symboles d'additions " + " et les parenthèses autour des nombres ; \\
- supprimer le signe " + " devant un nombre qui se trouve en début de ligne.
\end{cprop}





\begin{cexemple}
(+3) + (-7) = 3 + (-7)= 3 - 7 = -4 \\
(-4) + (+10) = -4 + 10 = 6 \\
(−9) - (-14) = (-9) + (+14) = −9 + 14 = 5 \\
(+7) - (-2) = 7 + (+2) = 7 + 2 = 9 \\
(+1) + (-3) = 1 - 3 = -2
\end{cexemple}

A retenir : \\
(...) - (+ ...) => (...) + (- ...) => ... - ... \\
(...) - (- ...) => (...) + (+ ...) => ... + ... \\


\section{\hlvert{Sommes algébriques}}

\begin{cmethode}
    
Calculer une expression algébrique : \\
$A$ $=$ $(-7) + (-5) - (-8) + 3 - (+10) + (+8) - (+2)$ \\

\noindent 1) On remplace chaque soustraction par l'opposé : 
$A$ $=$ $(-7) + (-5) \textcolor{red}{+} \textcolor{red}{(+8)} + 3 \textcolor{red}{+} \textcolor{red}{(-10)} + (+8) \textcolor{red}{+} \textcolor{red}{(-2)}$ \\

2) On simplifie l'écriture : \\
$A$ $=$ $-7 - 5 + 8 + 3 - 10 + 8 - 2$ \\
3) On change l'ordre des termes : les termes positifs ensemble et les termes négatifs ensemble \\
$A$ $=$ $-7 - 5 - 10 - 2 + 8 + 8 + 3$\\
4) On effectue la somme des nombres positifs et celles des nombres négatifs. \\
$A$ $=$ $-24 + 19$ \\
5) On effectue le calcul final. \\
$A$ $=$ $-5$ 
\end{cmethode}

\noindent Vérifie tes connaissances : \\
\noindent Calculer :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $ A =  (-13)-(+20)-(-10)+(+14)+(-8)$\\

	\item $ B =  (-1)-(-18)+(+2)+(+14)-(-15)$\\

	\item $ C =  (-17)-(+1)+(-9)-(-18)-(+17)$\\

	\item $ D =  (-11)+(-17)-(+14)+(+14)+(-9)$\\

	\item $ E =  (-15)-(-19)-(+14)+(-8)+(-1)$\\

	\item $ F =  (-4)+(+5)+(+9)-(-15)+(-6)$\\

\end{enumerate}
\end{multicols}


\end{document}
